\Subsection{Введение в графы}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$V$~--- множество вершин.
	
	$E \subseteq V \times V$~--- множество рёбер.
	
	Запись $(u, v) \in E$ обозначает существование ребра между вершинами $u$ и $v$.
	
	Пара $(V, E)$ образует ориентированный граф.
\end{definition}

\begin{definition}
	(\textit{\textbf{Путь между вершинами}})
	
	Между вершинами $u$ и $v$ существует путь, если существует такой набор вершин $w_1, \, w_2, \, ..., \, w_n$, что $(u, w_1), \, (w_1, w_2), \, ..., \, (w_n, v) \in E$.
	
	$u \rightsquigarrow v$~--- $u$ и $v$ связаны путём.
	
	$u \leftrightsquigarrow v \iff u \rightsquigarrow v \text{ и } v \rightsquigarrow u$
	
	\begin{properties}[$\rightsquigarrow$]
		\slashns
		
		1) $u \rightsquigarrow u$
		
		2) $u \rightsquigarrow v \text{ и } v \rightsquigarrow w \implies u \rightsquigarrow w$
		
	\end{properties}
	
	\begin{properties}[$\leftrightsquigarrow$]
		\slashns
		
		1) $u \leftrightsquigarrow u$
		
		2) $u \leftrightsquigarrow v \text{ и } v \leftrightsquigarrow w \implies u \leftrightsquigarrow w$
		
		3) $u \leftrightsquigarrow v \implies v \leftrightsquigarrow u$
	\end{properties}
	
	Таким образом, отношение $\leftrightsquigarrow$ является отношением эквивалентности.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Классы эквивалентности по отношению $\leftrightsquigarrow$~--- компоненты сильной связности.
	
	Граф, построенный на компонентах сильной связности как на вершинах, является ацикличным.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Путь между двумя вершинами простой, если все вершины в нём разные.
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Две вершины соединены путём $\iff$ они соединены простым путём.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим самый короткий путь.
		
		Если в нём есть две повторяющиеся вершины, то отрезок пути между ними можно выкинуть, то есть он не самый короткий.
		
		Следовательно, самый коротки путь~--- простой.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Цикл~--- это путь $w_1, \, w_2, \, ..., \, w_n$, что $w_1 = w_n$.
	
	Длина цикла~--- количество рёбер в нём.
	
	Цикл простой, если $w_1, \, w_2, \, ..., \, w_n$ различны и $n > 1$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Граф $G = (V, E)$ называется неориентированным, если $\forall \, u, v \in V: (u, v) \in E \iff (v, u) \in E$.
	
	$v \sim u$, если существует путь между вершинами $v$ и $u$.
	
	$\sim$~--- отношение эквивалентности.
	
	Классы эквивалентности~--- компоненты связности.
	
	Граф связный, если в нём всего одна компонента связности.
\end{definition}

\Subsection{Деревья}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Дерево~--- связный неориентированный граф без циклов.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\deg v = \abs{\{u : (u, v) \in E\}}$~--- степень вершины (количество исходящих рёбер).
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	В дереве всегда есть хотя бы $2$ вершины степени $1$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим самый длинный простой путь.
		
		Его концы~--- искомые вершины.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Следующие утверждения эквивалентны:
	
	1) $G$~--- дерево.
	
	2) $G$~--- связный граф с $n$ вершинами и $n - 1$ ребром.
	
	3) $G$~--- граф без циклов с $n$ вершинами и $n - 1$ ребром.
	
	4) $G$~--- связный граф, что при удалении $\forall$ ребра связность теряется.
	
	5) $G$~--- граф без циклов, что при добавлении $\forall$ ребра появляется цикл.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$1) \iff 4):$
		
		Если в графе есть цикл, то можно удалить ребро не нарушив связность.
		
		$1) \implies 5):$
		
		Между любыми двумя вершинами в графе есть путь $\implies$ при добавлении любого ребра появится цикл.
		
		$5) \implies 1):$
		
		Если граф не связен, то можно соединить две вершины, не создав цикла $\implies$ противоречие.
		
		$1) \implies 2) \text{ и } 1) \implies 3):$
		
		Покажем, что в связном графе без циклов $n$ вершин, то в нём $n - 1$ ребро.
		
		Индукция по количеству вершин.
		
		\textbf{База:} $1$ вершина. \textbf{Переход:} $n \to n + 1$.
		
		Рассмотрим связный граф без циклов из $n + 1$ вершины. 
		
		Выкинем из него любую вершину степени один. Такая обязательно найдётся.
		
		Формально, можно объяснить это от противного:
		
		Пусть это не так, то есть степень каждой вершины по крайней мере 2. Тогда можно выбрать произвольную вершину и начать гулять от неё по графу (не посещая никакую вершину дважды). Тогда мы либо найдём цикл (чего быть не может), либо попадём в вершину степени один.
		
		Таким образом, в оставшемся графе будет $n$ вершин и $n - 1$ ребро.
		
		Затем вернём вершину. Поскольку её степень была равна единице, то получим граф из $n + 1$ вершины и $n$ рёбер.
		
		$2) \implies 1):$
		
		Пусть в графе есть цикл. Удалим из этого цикла любое ребро.
		
		Тогда мы получим связный граф на $n$ вершинах и $n - 2$ рёбрах. Однако это невозможно.
		
		$3) \implies 1)$
		
		Пусть граф не связен. Положим, что в нём две компоненты связности.
		
		Тогда в него можно добавить ребро, объединив две компоненты и не получив цикл. 
		
		Таким образом, мы получим граф из $n$ вершин и $n$ рёбер. Но в таком графе обязательно найдётся цикл $\implies$ противоречие.
		
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Из произвольного связного графа можно удалить несколько рёбер так, чтобы получить дерево.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пока в графе есть циклы, удаляем из них рёбра.
	\end{proof}
	
	\begin{consequence}
		\slashns
		
		В связном графе $\abs{E} \ge \abs{V} - 1$.
	\end{consequence}
\end{theorem}

\Subsection{Эйлеров путь и цикл}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Эйлеров цикл~--- цикл, проходящий по каждому ребру графа ровно 1 раз.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	В связном графе есть Эйлеров цикл $\iff$ степени всех вершин чётны.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		``$\Longrightarrow$''
		
		Очевидно.
		
		``$\Longleftarrow$''
		
		Рассмотрим самый большой по количеству рёбер цикл $C$. Если в него входят все рёбра графа, то мы нашли Эйлеров цикл.
		
		Пусть $G'$~--- это граф $G$, из которого выкинули все рёбра из $C$. В $G'$ степени всех вершин чётны.
		
		Поскольку $G$ связен, то в $G'$ найдётся ребро, один из концов которого лежит в $C$. Назовём этот конец $v$.
		
		Тогда заметим, что в $G'$ обязательно найдётся цикл, содержащий $v$. Это так, поскольку степень каждой вершины чётная, и если мы входим в какую-нибудь вершину, то мы всегда сможем из неё выйти по ещё непосещённому ребру.
		
		Таким образом, рано или поздно мы попадём в $v$, найдя цикл $C'$.
		
		В конце мы можем объединить циклы $C$ и $C'$ и рассматривать новый граф без них. Продолжать будем до тех пор, пока граф не опустеет.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Эйлеров путь~--- путь, проходящий по всем рёбрам графа ровно 1 раз.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Эйлеров путь существует тогда и только тогда, когда степени ровно двух вершин нечётны, либо когда существует Эйлеров цикл.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		``$\Longrightarrow$''
		
		Очевидно.
		
		``$\Longleftarrow$''
		
		Если есть Эйлеров цикл, то есть и Эйлеров путь.
		
		Если же есть 2 вершины нечётной степени, то соединим их ребром и найдём Эйлеров цикл, а затем выкинем это ребро.
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{Раскраски}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$G = (V, E)$~--- неориентированный граф.
	
	$h: V \to [k]$ называется правильной раскраской в $k$ цветов, если никакое ребро не соединяет две вершины одинакового цвета.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Граф $k$-раскрашиваем, если существует правильная раскраска его в $k$ цветов.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Двудольный граф~--- 2-раскрашиваемый граф.
\end{definition}

\begin{theorem}
	(\textbf{Критерий двудольности})
	
	Граф двудольный $\iff$ в нём нет простых циклов нечётной длины.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		``$\Longrightarrow$''
		
		Очевидно (поскольку цвета на циклах должны чередоваться).
		
		``$\Longleftarrow$''
		
		Докажем для связных графов.
		
		Выберем какую-нибудь вершину и начнём из неё обходить граф (dfs или bfs). Таким образом, мы можем все вершины распределить по ``уровням'' (т.е. каждой вершине сопоставить глубину в дереве обхода), а затем по уровням же покрасить их.
		
		%Внутри одного слоя у нас не будет пары вершин, соединённых ребром (в силу особенности обхода), так что все рёбра будут проходить исключительно между слоями.
		
		Покажем, что если в графе все циклы чётной длины, то не может быть ребра между вершинами одного цвета.
		
		От противного. Пусть $h(v) = h(u)$ и $(v, u) \in E$. Обозначим вершину, из которой мы начали обход, за $s$.
		
		Рассмотрим пути $s \rightsquigarrow v$ и $s \rightsquigarrow u$. Поскольку $h(v) = h(u)$, то $\abs{s \rightsquigarrow v} + \abs{s \rightsquigarrow u} \divby 2$. Следовательно, вместе с ребром $(v, u)$ мы получим цикл нечётной длины $\implies$ противоречие.
	\end{proof}
\end{theorem}